\chapter{Metodolog\'ia}

\section{Inicializaci\'on de la Poblaci\'on}
La poblaci\'on inicial se genera de forma uniforme a lo largo del espacio de b\'usqueda, definido por l\'imites inferiores y superiores para cada variable.

\subsection*{Objetivo}
Garantizar que la b\'usqueda comience explorando de manera equitativa todas las regiones posibles, evitando sesgos que puedan limitar la diversidad de soluciones iniciales.

\subsection*{Implementaci\'on}
Se utiliza la funci\'on \texttt{initialize\_population}, la cual emplea m\'etodos de generaci\'on aleatoria (por ejemplo, la funci\'on \texttt{np.random.uniform} de NumPy) para crear un conjunto de individuos.

\subsection*{Ventajas}
\begin{itemize}
    \item Permite cubrir todo el rango definido para cada variable.
    \item Aumenta la probabilidad de encontrar regiones prometedoras del espacio de soluciones desde el inicio.
\end{itemize}

\section{Evaluaci\'on de Fitness}

Cada individuo generado se eval\'ua mediante la funci\'on objetivo, la cual determina qu\'e tan buena es la soluci\'on propuesta.

\subsection*{Funciones Utilizadas}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Langermann}: Es una funci\'on multimodal que combina componentes cosenoidales y exponenciales, generando m\'ultiples \'optimos locales.
    \item \textbf{Drop-Wave}: Una funci\'on bidimensional con una superficie ondulada, usada para analizar el comportamiento del algoritmo en entornos con m\'ultiples picos y valles.
\end{itemize}

\subsection*{Proceso}
Se calcula el valor de fitness para cada individuo (por ejemplo, evaluando $f(x_1, x_2)$) y se almacena dicho valor para posteriores comparaciones.

\subsection*{Importancia}
La evaluaci\'on correcta del fitness es crucial, ya que determina la selecci\'on de individuos y, por ende, el rumbo de la evoluci\'on poblacional.

\section{Selecci\'on por Torneo}

Para elegir los padres que generar\'an la siguiente generaci\'on se utiliza un m\'etodo de selecci\'on por torneo.

\subsection*{Mecanismo}
\begin{itemize}
    \item Se forman m\'ultiples grupos (torneos) de individuos seleccionados al azar.
    \item En cada grupo se compara el fitness de los participantes y se selecciona al individuo con el mejor desempe\~no.
\end{itemize}

\subsection*{Implementaci\'on Vectorizada}
La funci\'on \texttt{vectorized\_tournament\_selection} realiza este proceso de forma eficiente, aprovechando operaciones vectorizadas de NumPy.

\subsection*{Beneficios}
\begin{itemize}
    \item Favorece la selecci\'on de soluciones de alta calidad sin descartar por completo la diversidad poblacional.
    \item Permite controlar la presi\'on selectiva mediante el tama\~no del torneo.
\end{itemize}

\section{Cruzamiento con SBX}

El operador de cruzamiento se implementa mediante el m\'etodo SBX (Simulated Binary Crossover).

\subsection*{Proceso del SBX}
\begin{itemize}
    \item A partir de dos padres, se genera un n\'umero aleatorio $u$ y se calcula un par\'ametro $\beta$ que determina la dispersi\'on de los descendientes respecto a los padres.
    \item Se generan dos hijos combinando linealmente los valores de los padres.
\end{itemize}

\subsection*{Ajuste de L\'imites}
Se incorpora un mecanismo en \texttt{sbx\_crossover\_with\_boundaries} que garantiza que los hijos resultantes se mantengan dentro de los l\'imites predefinidos.

\subsection*{Ventajas}
\begin{itemize}
    \item Promueve la creaci\'on de soluciones intermedias que pueden explotar la informaci\'on gen\'etica de ambos padres.
    \item Ayuda a preservar la diversidad en la poblaci\'on.
\end{itemize}

\section{Mutaci\'on Polinomial}

Para introducir variabilidad y explorar nuevas regiones del espacio de b\'usqueda, se aplica la mutaci\'on polinomial.

\subsection*{Mecanismo de la Mutaci\'on}
\begin{itemize}
    \item Cada gen de un individuo tiene una probabilidad definida de sufrir una mutaci\'on.
    \item Se usa una distribuci\'on polinomial, controlada por el par\'ametro $\eta_{\text{mut}}$.
\end{itemize}

\subsection*{Consideraciones de L\'imites}
La mutaci\'on se aplica respetando los l\'imites definidos para cada variable mediante la funci\'on \texttt{polynomial\_mutation\_with\_boundaries}.

\subsection*{Beneficios}
\begin{itemize}
    \item Introduce peque\~nas variaciones que pueden conducir a la exploraci\'on de nuevas soluciones.
    \item Previene la convergencia prematura al mantener la diversidad gen\'etica.
\end{itemize}

\section{Elitismo y Ciclo Evolutivo}

El proceso evolutivo se estructura en ciclos o generaciones.

\subsection*{Elitismo}
\begin{itemize}
    \item Se retiene el mejor individuo de la generaci\'on actual y se garantiza su inclusi\'on en la siguiente generaci\'on.
    \item Esto asegura que la calidad de la soluci\'on nunca empeore a lo largo de las generaciones.
\end{itemize}

\subsection*{Ciclo Evolutivo}
\begin{itemize}
    \item Cada generaci\'on incluye la selecci\'on, el cruzamiento, la mutaci\'on y la incorporaci\'on del individuo de \'elite.
    \item La evoluci\'on se repite durante un n\'umero predefinido de generaciones.
\end{itemize}

\subsection*{Registro y An\'alisis}
\begin{itemize}
    \item Se almacena el historial del fitness y de las mejores soluciones.
    \item Esto facilita el an\'alisis del comportamiento del algoritmo y la generaci\'on de visualizaciones.
\end{itemize}

\section{Penalización Exterior}

Los métodos de penalización son técnicas para manejar restricciones en problemas de optimización. La idea principal es transformar un problema de optimización con restricciones en uno sin restricciones, modificando la función objetivo para penalizar las soluciones que no cumplen con las restricciones. En el método de penalización exterior, esto se logra agregando términos a la función objetivo que aumentan su valor cuando se violan las restricciones. [cite: 45, 46, 47, 48, 49, 50, 51]

La función objetivo modificada, denotada como \( F_P(x) \), se define como:

\[
F_P(x) = f(x) + \lambda P(x)
\]

Donde:

\begin{itemize}
    \item \( f(x) \) es la función objetivo original del problema.
    \item \( P(x) \) es la función de penalización, que cuantifica la violación de las restricciones.
    \item \( \lambda_P \) es el parámetro de penalización, que controla la severidad de la penalización.
\end{itemize}

La función de penalización \( P(x) \) se calcula de la siguiente manera:

\[
P(x) = \sum_{i=1}^{n} \max(0, g_i(x))^2 + \sum_{j=1}^{m} h_j(x)^2
\]

Donde:

\begin{itemize}
    \item \( g_i(x) \) representa la \( i \)-ésima restricción de desigualdad, de la forma \( g_i(x) \leq 0 \).
    \item \( h_j(x) \) representa la \( j \)-ésima restricción de igualdad, de la forma \( h_j(x) = 0 \).
\end{itemize}

\subsection*{Funcionamiento de la Penalización Exterior}

\begin{itemize}
    \item Para las restricciones de desigualdad \( g_i(x) \leq 0 \):
    \begin{itemize}
        \item Si la restricción se cumple, \( \max(0, g_i(x)) = 0 \), por lo que no hay penalización.
        \item Si la restricción se viola, \( \max(0, g_i(x)) = g_i(x) \), y se aplica una penalización proporcional al cuadrado de la violación.
    \end{itemize}
    \item Para las restricciones de igualdad \( h_j(x) = 0 \):
    \begin{itemize}
        \item Si la restricción se cumple, \( h_j{(x)}^2 = 0 \), y no hay penalización.
        \item Si la restricción no se cumple, \( h_j{(x)}^2 > 0 \), y se aplica una penalización proporcional al cuadrado de la diferencia.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection*{Ventajas}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Facilidad de implementación:} Es relativamente sencillo agregar la penalización externa a los algoritmos de optimización existentes.
    \item \textbf{Flexibilidad:} Permite explorar soluciones que violan las restricciones, lo cual puede ser útil en problemas complejos.
\end{itemize}

\subsection*{Desventajas}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Distorsión de la solución óptima:} La penalización puede llevar a soluciones subóptimas si se priorizan soluciones que violan las restricciones pero tienen un mejor valor de la función objetivo. [cite: 61, 62]
    \item \textbf{Sensibilidad al parámetro de penalización:} La elección del valor de \( \lambda_P \) es crucial. Si es muy pequeño, las restricciones pueden no cumplirse; si es muy grande, puede dificultar la convergencia. [cite: 63, 64, 65]
    \item \textbf{Convergencia:} Puede causar una convergencia lenta o incluso la no convergencia del algoritmo.
\end{itemize}